逐漸被遺忘的「全球寒化」說：北美年初暴冷是氣候變遷害之禍？

文：Matt Ridley《泰唔士報》
譯：觀念座標

北美洲今冬破紀錄地寒冷，北達科他州（North Dakota）最低溫降到攝氏零下44度，冷凍的鯊魚沖上麻州海灘，佛羅里達州的美洲鬣蜥（Iguana）冷得從樹上掉下來。美國前副總統戈爾（Al Gore）認為罪魁禍首是全球暖化，他引述一位科學家的說法表示：「氣候危機正會帶來這種結果。」

然而，其他人有不同的看法。

美國國立大氣研究中心（America’s National Centre for Atmospheric Research）的川柏斯（Kevin Trenberth）表示：「冬季風暴（Winter Storms）是冬天的顯示，不是氣候變遷的顯示。」

45年前，連續幾年的寒冬造成了「全球寒化」（Global Cooling）的恐慌。兩位科學家在1972年寫信給總統尼克遜（Richard Nixon）：「全球氣候大大變壞，人類文明有史以來僅見，不但有可能，還很快就會發生。」他們總結42位「頂尖」同事的看法：「寒化的導因是自然的，符合上一次冰河期發生的過程。」美國政府回函表示：「正在對此事進行思考。」

接下來好幾年，美國的報章雜誌、電視紀錄片紛紛開始渲染即將來臨的冰河期。CIA的報告指出：「頂尖氣候學家們愈來愈同意全球正在經歷寒化的過程。」當時，BBC的科普節目「地平線」（Horizon）主持人馬格努森（Magnus Magnusson）宣布：「除非另有變化，認定下個冰河期隨時可能降臨，是個萬無一失的看法。」

在這個全球暖化甚囂塵上的時代，全球寒化說似乎已經被遺忘，但並沒有完全消聲匿跡。

英國諾森布里亞大學（Northumbria University）教授沙科瓦（Valentina Zharkova）認為：太陽暫時的靜止，是小冰河期的前兆，屆時地球將回歸西元1300年至1850年的氣候。此說法未能說服我。然而，世界經歷一萬年溫暖的氣候之後，會漸漸地回歸冰河期，基本上是正確的論點。

間冰期（Interglacial Periods）——就是大陸上沒有大型冰蓋（Ice Sheets）的時期——持續的時間是一萬年左右。格陵蘭島所挖出的冰芯（Ice Cores）顯示，過去三千年裡，溫度持續下降，每一千年都比前一個千禧年溫度更低。

南極大陸所挖出來的冰芯，以及格陵蘭島的冰芯，顯示在間冰期開始時，地球會突然、快速的暖化，但結束時卻是長達數千年漸漸的寒化。這些冰芯也澄清了地球暖化（與寒化）的原因。

冰河為何來臨、以及離開的最古老理論，與二氧化碳有關。第一位主張溫室理論的瑞典科學家斯凡特・阿瑞尼斯（Svante Arreheniuns），在1895年發表論文，主張二氧化碳的濃度增加，導致冰河撤退；二氧化碳一旦減少，冰河就前進。如果此說為真，那麼工業排放的二氧化碳應該會阻止下一個冰河期的來臨。

南極、格陵蘭的冰芯顯示，二氧化碳與溫度確實有關連，但卻不符合阿瑞尼斯的假說，其效果剛好相反：冰河期來臨時，氣溫下降，二氧化碳的濃度才會降低，而非二氧化碳先降低，氣溫才下降。

塞爾維亞的科學家米盧廷・米蘭科維奇（Milutin Milankovich）在1941年發表論文，主張冰河期與間冰期的發生，與地球繞太陽軌道發生變化有關係。他說，這種變化可以分成三種：軌道離心率（Eccentricity）、轉軸傾角（Obliquity）、歲差（Precession，物理學稱「進動」）。有時候三種變化加起來，使得北半球的夏季相對變熱，融化北美洲、歐亞大陸的冰帽（Ice Caps），也把溫暖散播到全球，他稱之為「大夏」（Great Summer）。

劍橋大學的物理學家雪克頓（Nicholas Shackleton）在1976年發表論文，舉出深海的冰芯證據，顯示過去250萬年地球暖化、寒化的過程，符合米科蘭維奇的軌道變化說。歲差現象，決定地球會在七月還是一月時最接近太陽，其週期是23,000年。轉軸傾角，決定地球軸心傾斜的角度，也決定夏季的溫暖程度，週期是41,000年。軌道離心率，決定地球軌道是橢圓形還是偏圓形，週期是十萬年。三者加起來，在北半球形成「大夏」的時候，冰帽就會萎縮撤退。

這樣說起來，米蘭科維奇的學說可以定於一尊了嗎？不盡然。

回溯八十萬年的南極冰芯顯示，米蘭科維奇所預言、地球軌道變化應該造成的幾次大夏，也就是間冰期的暖和天氣，事實上並未出現。為了解釋「間冰期失蹤」的現象，科學家艾利斯（Ralph Ellis）與帕爾馬（Michael Palmer）最近在《地科前鋒》（Geoscience Frontiers）發表論文，主張我們需要二氧化碳，不是將其當成溫室的氣體，而是植物所需要的食物。

他們的論證如下。海洋愈冷，蒸發的水氣愈少，降雨量自然變少。上一次冰河期的高峰，非洲經歷了長期的超級大旱；只有少數地方殘存著一些雨林。冰河期愈長，融解在冰冷海水的二氧化碳就會愈多。當大氣中的二氧化碳低於0.02％（200ppm）時，植物就很難生長，尤其是在高海拔或高緯度地區。沙漠因此擴大。沙塵暴發生率愈來愈頻繁，規模也愈來愈大。

南極冰芯顯示，當二氧化碳濃度降到200ppm以下，灰塵明顯增多。灰塵會累積在冰帽上，在歐亞大陸與北美洲尤其明顯，也就是靠近沙漠的地方。一旦米蘭科維奇的大夏開始出現，冰帽開始融化，冰會變得愈來愈髒，累積多年的沙塵匯集起來，造成「黑」冰。黑冰會吸收較多的太陽能，造成冰帽的大融解。

人類的文明都是發生在間冰期：此時期的氣候穩定，雨水豐富，大氣中二氧化碳濃度也相對較高，能讓植物繁茂生長。沒有這樣的環境，農業大概不可能發生。而若沒有穩定的農業供應能源，人類的文化也無從發展。
間冰期肯定會結束，目前北半球夏天的陽光，比起南半球，已經稍弱。幾萬年後，我們的子孫可能必須應付多變的天氣、沙塵暴、無法支持農作物成長的大氣。但那將是很久遠的未來所發生的事。屆時，科技應該已經更加進步（除非我們阻止科技進步），而能源將是那個時候的關鍵。

我們的子孫若能享受豐富且便宜的能源，即使身處冰河時期，他們還是能夠繼續栽培農作物、灌溉沙漠、維繫雨林、甚至融化冰帽。

文章來源：Global cooling is not worth shivering about（The Times）

反暖化撚又贏

而家唔係話熱咩 話再高幾度就會進入溫室狀態
雖然環保撚真係好多戇鳩，但而家極端氣候的確係事實（關唔關人類活動事就另一回事）

幾萬年後，我們的子孫可能必須應付多變的天氣、沙塵暴、無法支持農作物成長的大氣。但那將是很久遠的未來所發生的事。屆時，科技應該已經更加進步（除非我們阻止科技進步），而能源將是那個時候的關鍵。

作者咁講即係話環保撚遲早害死人類後代

作者唔係真理

尚待發現

不如我地等100年後再返黎傾過

等一萬年先

Winter is coming

其實間中熱，間中凍是否正常循環？

溫度比喻圖

[size=5]正如立法會/區議會仲有幾隻泛民或者熱血公民 當選vs 建制派佔大多數

你會唔會話香港冇赤化問題， 一國兩制仍然健康運行？